\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[scientific-notation=true]{siunitx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subfig}


\graphicspath{{./Figure/} {./Figure/Grafici_Finali/}}


\pagestyle{headings}
\bibliographystyle{plain}
\title{Implementazione, creazione e ottimizzazione di una pipeline per l'analisi biofisica su cluster a basso consumo energetico}
\author{Daniele Dall'Olio}
\date{\today}

\includeonly{C1,C2,C3,C4}
\begin{document}

\tableofcontents

\section*{Prefazione}
Questa tesi presenta un progetto dedito allo studio dell'efficienza computazionale di cluster a basso consumo energetico adoperati per l'analisi biofisica.
In particolare, la ricerca esamina come l'utilizzo di macchine a minor dispendio energetico possano essere più convenienti e potenzialemente più potenti rispetto alle macchine tradizionali sfruttate nel ramo della ricerca biomedica e sanitaria.


Il sistema su cui sono stati concentrati gli sforzi è uno tra i più recenti sviluppati nella ricerca sulle mutazioni genetiche da cui derivano vari tipi di tumori: il sistema GATK-LOD\ped{n}.
L'implementazione di una componente di questo metodo nel programma Snakemake, e quindi la creazione di un nuovo eseguibile, ha permesso una gestione più specifica dei vari step implicati, nel tentativo di ottimizzare l'esecuzione complessiva. 
Infatti, questo programma è in grado di parallelizzare i diversi compiti del metodo sia sullo stessa macchina che su diverse macchine, conservando l'esatta sequenzialità del metodo.
Una maggior padronanza di questa caratteristica consente di verificare la fruibilità di insiemi di computer che collaborano come un solo apparato: i cluster.

La formazione di gruppi di computer nasce dalla necessità dei moderni organi di ricerca di potenziare le capacità computazionali, a cui deve essere anche alternato un contenimento dei costi sia economici che energetici.
In questi tempi difatti, gli studi nel campo biomedico prevedono la collaborazione di professionisti in statistica dotati di computer ad alta potenza, che hanno il compito di fornire i risultati proficuamente ed in tempi sufficientemente ristretti.
Lo sviluppo e il progresso in questi vari settori ha dipeso,e dipende tuttora, da un incremento della potenza di computazione e ciò comporta alcuni risvolti problematici.
La crescita delle prestazioni dei computer ha come conseguenza di base un'inevitabile innalzamento dei costi di tali servizi e, quindi, una minor accessibilità alla maggioranza dei gruppi di ricerca.
Questo però, non è l'unico effetto negativo poichè all'aumento della potenza segue un aumento del consumo energico, che è un fattore altamente penalizzante.

Negli ultimi anni, tali ragioni hanno portato alcuni studiosi ad interessarsi a metodi alternativi per la computazione e, in questa tesi, è introdotto il tema riguardante le simulazioni su cluster a basso consumo energetico.
L'idea di fondo è il poter garantire ai ricercatori un risultato, in qualità di tempi, almeno pari a quello ottenuto con la metodologia tradizionale.
Accompagnato però, dal vantaggio di consumare minor energia e spendere una quantità di fondi inferiore.

Nel primo capitolo saranno introdotti e approfonditi gli elementi cardine del progetto, a partire dall'esposizione del metodo GATK-LOD\ped{n} sia nel funzionamento che nei risultati.
Successivamente sarà evidenziata la componente del metodo che è implementata nell'ambiente di sviluppo del tool Snakemake e, quindi, saranno approfondite le capacità di questo strumento.
Infine, sarà specificato il significato di low power e saranno mostrate le macchine adoperate nell'analisi, per poi concludere con un accenno al funzionamento dei cluster.

Nel secondo capitolo sarà spiegato dettagliatamente il funzionamento del programma con alcuni approfondimenti sui parametri utilizzati e verranno evidenziati i passaggi per un corretto uso del metodo, dall'installazione ai dati ottenuti.
In più, sarà specificato quale tipo di analisi è stata compiuta su tali valori a disposizione.

Nel terzo capitolo verrano illustrati i risultati finali più rilevanti con l'aggiunta di tabelle e grafici utili ad impreziosire le analisi e ad accompagnare l'esposizione.
Inoltre sarà presente anche un breve accenno ai dati non considerati proficui e a coloro che sono stati trascurati.

Per terminare saranno mostrate le conclusioni, le considerazioni finali e gli sviluppi futuri del progetto, in base agli esiti più interessanti tratti dalle indagini svolte.

\include{C1}
\include{C2}
\include{C3}
\include{C4}
\end{document}
